【流感肆虐】藝人黎明質疑疫苗屬存貨非對抗新流感 專家澄清：同一品種、仍適合接種 (11:14)

【流感肆虐】藝人黎明質疑疫苗屬存貨非對抗新流感 專家澄清：同一品種、仍適合接種 (11:14)

藝人黎明今早在facebook發表言論，認為市面上疫苗「非常有可能」是往年季度存貨，並非對抗新品種的流感疫苗，呼籲市民注射前要先諮詢。對此中大醫學院呼吸系統科講座教授許樹昌指不實，澄清去年及今年的疫苗是同一品種。

許指本港去年訂購及最近新訂的疫苗屬同一品種，同樣是世衛去年2月按各地出現的流感所揀選的病毒株，製作期需時6個月，現已無法改變。

許稱本港新訂疫苗有兩批，當中2萬針已到港，另1萬針預計過年後約2月尾運抵，未必要等到3月。

世衛於去年9月底，因應去年夏季流感高峰的H3N2甲型流感病毒出現抗原變異，建議今年南半球的流感疫苗配方，將H3N2病毒株由「香港型」轉為「新加坡型」。當時衛生署稱已按慣例參考世衛年初建議，購入46萬劑「香港型」流感疫苗。

許樹昌稱，本港去年已訂針，現已趕不及訂購包括「新加坡型」病毒株的疫苗。他強調本港現有疫苗覆蓋的乙型流感，正是流行的乙型流感，仍適合港人接種，呼籲市民不用擔心。

歌手謝安琪質疑疫苗成效的錄音周三(7日)流出，許樹昌昨晚回應說要表揚謝安琪，視她為反面教材，認為多得她讓各方站出來說明疫苗的重要。他提醒家長應權衡打疫苗的得益和副作用，打疫苗雖可令人針口痛、發微燒，並有百萬分之一可能出現可令四肢無力、麻痺的吉巴氏綜合症，但他認為疫苗抗流感的得益，遠超其可致的嚴重副作用，尤其是小孩一旦染乙型流感易有腦病變，「今年疫苗對乙流效用逾50%，不打真的很笨」。

專家

啲舊貨唔清點算先???(啲官心諗)
同我SELL晒出去!!!!

回應奇快

做咩唔回應係個別事件不作評論既?

其實成件事睇黎係
疫苗要時間,訂邊隻最好大家都只可以靠估,仲要半年時間做疫苗
點知家下流感又變左種,原來訂果隻唔係今年'最有效'果隻

之後成班就嘈炒車炒車 坐埋時光機比你睇埋下年變唔變種再訂疫苗好冇
定係要正苦大包圍乜疫苗都訂返黎比你地打

咁即係證明左唔update囉，人地世衛話轉新加坡型，你仲成手香港型

紙包唔住火

9月底先公佈轉型
疫苗文中就話要6個月做
仲未計打疫苗都要比時間先有抗體,咁1月2月點算

炒貴俾大陸人幫手散貨啦

所以Leon話三月先到

娛樂圈 vs 醫學界

其實係世衛介紹錯，
年年都係咁預計架啦，預計錯左都無法

但係3月既時候分分鐘又已經轉左型

點解變左娛樂界提供消息

「今年疫苗對乙流效用逾50%，不打真的很笨」

🤔🤔🤔

都廿一世紀都仲有人盲信藥廠同政府
要時間又點呀，公眾有質疑係因為情報不足嘛，依家有名人鬧上新聞再出黎解釋咪叫紙包唔住火囉

佢地話：讀多d書先鳩up啦

屌真係講得好好
而我睇到嘅係唔信政府嗰啲就盲信陰謀論，9up當理據
而家叫你信政府咩？叫你用下腦諗下嘢姐，從來都無話藥廠係救濟世人架啦

今次係爆發乙型流感，如果你係打四價係冇問題，世衛指要改既係甲型，不過係香港種既變種，當時袁國勇指即使唔轉都可以照用，因為結構類似，產生既抗體依然有用(亦係事實)

我覺得爆發一係就一堆人貪平走去打三價，但今次偏偏係剩低唔包個隻出事

至於政府係咪賭大細賭錯左，就等甲型h3n2新加坡種爆發先黎屌啦

我信黎明！

先唔討論賭唔賭住，實際上公眾都無咁既知識去判斷。
但有一樣野大家都會好concern既就係，點解咁大件事死左咁多人都要隱瞞，直到有名人鬧上新聞先去回應你。
其實呢啲野suppose 要即時update。

以往小型既流感季未必有呢個問題，但去到停課姐係代表政府都開始判斷出現失控既狀態，呢啲時候再唔講真話的話，係正常情況係會令社會出現恐慌的。

淫Kay講唔夠公信力
黎明講就夠哂

其實咁大件事點解政府唔去學校幫啲學生打???

隱瞞乜野先？指購入既係香港型唔係新加坡型？一早講左，亦有新聞報導，政府當時指可以照用，所以冇隱瞞呢回事

至於三價/四價，賭大細呢d亦唔係冇提過，如果去番佢地網站既q&a理應會提到三/四價既分別，亦會提到係流行病學家跟據情況推算黎緊季度會流行既菌種之類，都係冇人留意

至於宣傳足唔足夠，我認為你話不足係正常既，因為只聽到叫人打而冇講其他野，但實際上真係要詳細解釋所有野時又有幾多人肯去聽同理解？呢個範疇已入專業知識，其他國家都不一定人人都完全理解其運作，就講香港，一個純文科大學生都唔會睇得明詳細既醫學原理啦

責數又要畀人屌,同我叫党媒吹大啲之後散晒啲貨

要搞清楚，講完冇人理同完全唔提係兩回事
雖然唔係撐政府，但呢種新聞就連我自己都係讀書關係留意過先知，一般市民唔太留意好正常，但講到一開波就有心隱瞞就太過份

更何況邊有可能依家先黎打，早係十月就叫大家打啦，冇人去打爆發流感後就黎怨唔講清楚，政府好無辜啫

書又唔讀
專業既人又唔信
仲有咩好講

唔知香港係咪民智問題；加拿大係季經，新聞會講；你唔明就唔講，你點知純文科大學生唔明，唔通你係葉太，你老公係我偶像來

2003 年班專家點講沙士

個50%來源係咪份週報黎
記得好似得20幾30人
咁岩一半人打左都中招,一半人冇打

好多政治因素考慮
睇下香港天文台咪知

平時市民講野個政府都唔多應
今次Kay姐同黎明出黎講幾句就出晒文回應 成件事好鬼

仲要有北京小朋友落黎睇病，你班醫生同我講無政治判斷?

除咗樓市。其實要信專家

專家反駁黎明：上季疫苗存貨早已銷毀

喂專家買兩邊wo

係要信專家 不過係外國專家
唔係香港專家

屌
同謝安琪單野有異曲同工之妙

如果無北京小朋友落黎睇病都仲可以信專家，有北京小朋友落黎睇病之後真係不了

我覺得黎明特登

有樣野叫社區防疫
而對住d咁強既傳染病，班教授係一定要回應d鳩吹/偽科學理論

依家唔係市民明唔明既問題
而係當流言成為主流既時候，原來政府無做好準備的話，係會引發恐慌
去到呢個地步就算政府手上有既係真藥醫得好人都好，市民都係會質疑。

如果政府當初佈局做好晒，佢淨係挖返啲新聞稿出黎都夠應付，洗乜搞到依家咁要搵咁多專家出黎解釋

北京小朋友個故事有冇d SOURCE回下帶

琴日圍剿Kay嘅港媽有幾多係黎明Fans?

破例 quota 下黨媒

衞生署衞生防護中心今（7日）公布一宗外地傳入兒童感染乙型流感的嚴重個案。兩歲男童為香港人，居於內地北京及就讀當地幼稚園，曾出現發燒、咳嗽和流鼻水等病徵，於本月5日出現身體抽搐，並入住北京一間醫院，至昨日（6日）再帶到香港求診，入住瑪麗醫院進一步治療。

撐黎天王 !

你這剎那在何方，我有說話未曾講

唔好嘈 打和 大家開心 super

唔係唔明唔講，係講左冇人理
衛生防護中心既網頁其實講得好清楚

至少基本要有既資料齊晒
如果你指既係疫苗製造方法、詳細運作原理等等冇提叫隱瞞咁冇得講

至於新加坡型同香港型既問題，一早就有新聞但冇人留意，亦唔會係政府故意隱瞞

同埋再講一次，世衛要你改甲型流感但今次係乙型流感爆發，同買錯無關

我覺得今次情況係市民向來唔理，只識經濟，結果炒車就屌番政府唔宣傳

廣告、短片、街站、網頁、佈告版、小冊子，應有既都有，有冇人睇先？宣傳單張一係唔接，一接就隨手扔，小冊子冇人睇，網頁冇人上，街站冇人去，廣告冇人睇，短片都人理，然後係政府錯？

就算整個科學節目係專講解，又有幾多個真係會睇

當然，係咪已經足夠係個人見解，但就目前睇黎跟本就係市民一向wfc，然後走黎話政府唔提醒

流感針有如賭大細
唔中就得過吉

所以打黎都冇用
因為有得比你打果d都係唔撚update
係咪即係咁

咁不如你回應下我最後一段既疑問，如果佢做好晒準備，點解呢單野又可以做到新聞？
如果係政府應對方法錯左又叫唔叫準備不足？

又唔係第一日做官，啲市民對呢啲事咩態度其實一早要預判好

所以依家就係講緊管治手法既問題
從來唔同你講醫學上應該點點點
係管治上面市民永遠都係受眾
當有疫情發生既時候你識得應對的話對你日後管治都會有好大益處。

依家佢地既應對手法就係有問題先會比人拎左黎做新聞。

呢啲就係真正既 敏感度不足

唔關事，新一批都係個lot野
因為香港冇跟世衛指引去改，訂既甲型依然係香港種

好認真一句，直到kay講之前我從來冇諗過會有人講得出呢d廢話，亦估唔到會瘋傳同信

如果咁係表示政府宣傳不足咁冇野講，係政府on9

政府夠話官員犯法係因為忙啦
係咪要信呀

政府講既 大家快d信 一定岩

我作為一個普通市民係呢件事其實完全唔care， 因為我從來唔打流感針，亦未中過。其實啲藥係有用定無用都好，我一向都係抱住無用既心態去看待，但你唔能夠令到個社會大部分人都變成傾向呢個想法。

可能背後做左好多準備，乜野形式既宣傳都做過，但大家由細到大都知道乜野叫一子錯滿盤皆落索。

喂 啱啱先話去年嗰啲已全部消毀，依家又話上年同今年同一個品種？ 咁即係點撚樣呀，好可疑喎

順帶一提，有水銀之類屬成份問題，講唔講兩睇，但有動物dna呢點有提，政府係建議雞蛋過敏唔好打，至於係打病毒入去呢點，本質上就係疫苗既基本原理，難聽講句，會覺得咁就會出事同最初人認為種牛痘會變牛一樣，係十八世紀既迷信

其實認衰話估錯左有咁難咩

你都睇唔明

會瘋傳唔係代表政府對於流感知識既宣傳不足，而係佢用左一個身有屎既感覺去回應呢件事。
你叫人點信你
都唔知你係咪做相關工作，有時啲野努力做唔代表你做得好，對件事就會有好既影響架嘛

就係為左之前做既野唔好白費，係呢啲事件上用適合既方式回答先係體現到做官既能耐

d貨邊個接？

其實唔係冇效，至少如果你係針對冇跟世衛指引呢點去講既並唔係無效，點解爆得咁勁控制唔到冇人知，如果你問我個人推測，就係好多人貪平打三價疫苗，但今次係爆左第四種乙型，如果你打四價係保護到

流感專家食屎啦

咁即係講中咗

又唔係真係完全冇效 咪照直講降低左效用囉 好過依家成身屎味 冇人敢打

面子問題

我唔係做相關工作，而係我唔明點身有屎
不過好難聽講句，直到kay咁講之前我真係從來冇諗過廿一世紀會出現十八世紀既迷信思想

可能係讀過相關既科，知識上同冇讀過既唔同，所以諗法亦唔同

不過又講番轉頭，段野瘋傳後以依家政府俾人既印象應該點講都係身有屎

依家專家買哂兩邊，叫我點信

所以呢點就係個問題所在，港共政府最大既問題就係唔知乜野叫管治。
啲人唔信政府其實都唔係第一日既事。
所以平時做啲乜都好，一旦係公開場合面對質詢個陣，如果無辦法完美KO對方既說法就好容易進入左身有屎，隱瞞事實既陷阱。

講返今次流感既宣傳，其實正常既政府都未必會好著力去做，因為太過著力，令到人無時無刻都睇到的話，其實會令人憂慮病情可能真係好嚴重而一鍋蜂去睇醫生。

但今次作為一個市民感受到既，主要都係新聞每日報又有幾多單case發生左，停唔停課，身邊有幾多人病，坐車見有幾多人病。其實由政府方發出既訊息係被掩蓋左。亦即係政府係關於流感既輿論上其實係無做好輿論操作，放任啲新聞記者名星亂鳩咁講，咁市民睇完啲so call 陰謀論，又見到新聞日日報又有人死左，咪好容易將流言轉化成主流意見。

死亡人數就輕鬆帶過
只見錢眼開

其實大把醫護人員都唔打流感針
唔止一次打完之後會極度不適
有部份人打完仲發高燒

十幾年前幫大陸瞞完，邊有人信你個垃圾政府

個撚個都係度扮專家睇幾篇二手報導就係度鳩up, 係咁簡單既街邊執條呀茂都做到藥劑呀醫生呀果d啦

咁如果係去到管治層面就冇野講啦
單只針對呢件事，我個人認為係有不足，但向來唔留意呢方面訊息既港人責任更大

許樹昌昨晚回應說要表揚謝安琪，視她為反面教材，認為多得她讓各方站出來說明疫苗的重要。

LM

正常
我舊公司每年都有得免費打
試過有年打過一次
之後病到仆街
從此就冇再打過

仍適合港人接種，呼籲市民不用擔心。

咁唔洗訂新野都得啦

咪楊出去啦，我地重要高價買比大陸人架

基於其原理係將去毒性既病原體打入身體觸發免疫反應，所以有類似流感症狀唔奇，打完有少少唔舒服總好過大病到入院，當然亦會有人係產生過激烈既反應甚至有人會死，但實際上如果要擔心呢樣，本質上成個醫學可以廢左佢，因為基本上冇絕對食唔死人既藥

所以繼續「香港型」幫藥廠清舊貨

因為唔係細路老人家呢啲高危人士無必要打。流感針係for免疫力唔夠的人。

製作期需時6個月

勞永樂講嘅又有幾可信？

無衝突
買嘅係同一品種，但係而家打嘅係新一批貨

所以一向係估計，講到口臭

因為成個賣港政府，都學習了「中國式」的管治手法！

因為佢地鳩up 有影響力
你班平民百姓無
實有班傻鳩信曬佢地講嘢
連登都已經有班

根本就係
年年叫人打針，有幾多人自己拎錢出嚟打心照
今年仲要撞啱支那人搶針

其實點解會變左娛樂界vs政府
袁國勇係政府官咩?
個中大教授又係政府?
立法會陳沛然又係政府迫佢出黎講野?
醫學會藥劑師學會又係政府控制?

根本成件事係專業 vs 知少少扮代表

呢件事根本成個醫學界都嬲到震 你求其搵件醫生護事even只係讀緊書既 同佢講打疫苗無撚用 佢都一定會想屌撚到你反艇 因為今次啲人唔單單係無知 仲係反智